## ウェブサーバーのセットアップ

### PHPの設定

PHPの設定は、Apacheもnginxも共通。

#### PHP 7.3の場合

```bash
[root@centos8 ~]# cp /etc/opt/remi/php73/php-fpm.conf /etc/opt/remi/php73/php-fpm.conf.orig
[root@centos8 ~]# cp /etc/opt/remi/php73/php-fpm.d/www.conf /etc/opt/remi/php73/php-fpm.d/www.conf.orig
```

- [config/etc/opt/remi/php73/php-fpm.conf](config/etc/opt/remi/php73/php-fpm.conf)
- [config/etc/opt/remi/php73/php-fpm.d/www.conf](config/etc/opt/remi/php73/php-fpm.d/www.conf)

```bash
[root@centos8 ~]# wget https://gitlab.com/tomgoodsun/centos8_lamp_configs/-/raw/master/config/etc/opt/remi/php73/php-fpm.conf -O /etc/opt/remi/php73/php-fpm.conf
[root@centos8 ~]# wget https://gitlab.com/tomgoodsun/centos8_lamp_configs/-/raw/master/config/etc/opt/remi/php73/php-fpm.d/www.conf -O /etc/opt/remi/php73/php-fpm.d/www.conf
```

`session.save_path`がphp-fpmの設定になっているのでそれも書き換えてやる必要がある。
設定を書き換えたらApacheの設定ファイルの書式を確認して、起動または再起動。

Apacheの場合は以下も実施。
Apache 2.4ではphp-fpmを利用することがあるので、Apacheの実行ユーザーを変更している場合はphp-fpmの設定も変える必要がある。

- [config/etc/httpd/conf.d/php73-php.conf](config/etc/httpd/conf.d/php73-php.conf)

```bash
[root@centos8 ~]# cp /etc/httpd/conf.d/php73-php.conf /etc/httpd/conf.d/php73-php.conf.orig
[root@centos8 ~]# wget https://gitlab.com/tomgoodsun/centos8_lamp_configs/-/raw/master/config/etc/httpd/conf.d/php73-php.conf -O /etc/httpd/conf.d/php73-php.conf
```

PHP-FPMの起動設定。

```bash
[root@centos8 ~]# systemctl enable php73-php-fpm
[root@centos8 ~]# systemctl start php73-php-fpm
```

#### PHP 7.4の場合

```bash
[root@centos8 ~]# cp /etc/opt/remi/php74/php-fpm.conf /etc/opt/remi/php74/php-fpm.conf.orig
[root@centos8 ~]# cp /etc/opt/remi/php74/php-fpm.d/www.conf /etc/opt/remi/php74/php-fpm.d/www.conf.orig
```

- [config/etc/opt/remi/php74/php-fpm.conf](config/etc/opt/remi/php74/php-fpm.conf)
- [config/etc/opt/remi/php74/php-fpm.d/www.conf](config/etc/opt/remi/php74/php-fpm.d/www.conf)

```bash
[root@centos8 ~]# wget https://gitlab.com/tomgoodsun/centos8_lamp_configs/-/raw/master/config/etc/opt/remi/php74/php-fpm.conf -O /etc/opt/remi/php74/php-fpm.conf
[root@centos8 ~]# wget https://gitlab.com/tomgoodsun/centos8_lamp_configs/-/raw/master/config/etc/opt/remi/php74/php-fpm.d/www.conf -O /etc/opt/remi/php74/php-fpm.d/www.conf
```

`session.save_path`がphp-fpmの設定になっているのでそれも書き換えてやる必要がある。
設定を書き換えたらApacheの設定ファイルの書式を確認して、起動または再起動。

Apacheの場合は以下も実施。
Apache 2.4ではphp-fpmを利用することがあるので、Apacheの実行ユーザーを変更している場合はphp-fpmの設定も変える必要がある。

- [config/etc/httpd/conf.d/php74-php.conf](config/etc/httpd/conf.d/php74-php.conf)

```bash
[root@centos8 ~]# cp /etc/httpd/conf.d/php74-php.conf /etc/httpd/conf.d/php74-php.conf.orig
[root@centos8 ~]# wget https://gitlab.com/tomgoodsun/centos8_lamp_configs/-/raw/master/config/etc/httpd/conf.d/php74-php.conf -O /etc/httpd/conf.d/php74-php.conf
```

PHP-FPMの起動設定。

```bash
[root@centos8 ~]# systemctl enable php74-php-fpm
[root@centos8 ~]# systemctl start php74-php-fpm
```

### ウェブサーバーの設定

#### Apacheの場合

設定を書き換える前にオリジナルをバックアップ。

```bash
[root@centos8 ~]# cp /etc/httpd/conf/httpd.conf /etc/httpd/conf/httpd.conf.orig
[root@centos8 ~]# cp /etc/httpd/conf.d/autoindex.conf /etc/httpd/conf.d/autoindex.conf.orig
```

ディレクトリを作る。

```bash
[root@centos8 ~]# mkdir -p /var/www/vhosts /var/www/logs/httpd /var/www/session
[root@centos8 ~]# chown -R webmaster:webmaster /var/www
```

mod_phpの設定を変更する。
デフォルトの`session.save_path`は`/var/lib/php/session`となっているので、Apacheの実行ユーザーでは書き込めない。`/var/www/session`に書き換える。

Apache 2.4ではNot Foundの場合に`/usr/share/httpd/noindex/`のファイルが使われるので、使われないようにする。
またUpdateで再度作成されないようにからファイルにしておく。

```bash
[root@centos8 ~]# mv /etc/httpd/conf.d/welcome.conf /etc/httpd/conf.d/welcome.conf.bk
[root@centos8 ~]# echo '' > /etc/httpd/conf.d/welcome.conf
```

デフォルトのログの保存先は`/var/log/httpd`なので、Apache実行ユーザーまたはその他ユーザーが閲覧できるようにログディレクトリのパーミッションを変更。

```bash
[root@centos8 ~]# chmod 755 /var/log/httpd
```

Apacheの設定は以下を参考にする。

- [config/etc/httpd/conf/httpd.conf](config/etc/httpd/conf/httpd.conf)
- [config/etc/httpd/conf.d/autoindex.conf](config/etc/httpd/conf.d/autoindex.conf)

```bash
[root@centos8 ~]# wget https://gitlab.com/tomgoodsun/centos8_lamp_configs/-/raw/master/config/etc/httpd/conf/httpd.conf -O /etc/httpd/conf/httpd.conf
[root@centos8 ~]# wget https://gitlab.com/tomgoodsun/centos8_lamp_configs/-/raw/master/config/etc/httpd/conf.d/autoindex.conf -O /etc/httpd/conf.d/autoindex.conf
```

Apache 2.4からは設定ファイルが細かく分割されている。
デフォルトで問題となりそうなのはiconsディレクトリ。常にエラーログに記録されることが気になるなら以下のファイルのalias設定をコメントアウトすることをおすすめする。（上記設定ファイルはコメントアウト済み）

```bash
[root@centos8 ~]# systemctl enable httpd
[root@centos8 ~]# apachectl configtest
[root@centos8 ~]# systemctl start httpd
```

##### VirtualHostの設定ファイルをどこに設置するか

`/etc/httpd/conf.d`以下に番号（例：`vhost00-localhost.conf`など）をつけて保存。

#### nginxの場合

設定を書き換える前にオリジナルをバックアップ。

```bash
[root@centos8 ~]# cp /etc/nginx/nginx.conf /etc/nginx/nginx.conf.orig
```

デフォルトのログの保存先は`/var/log/nginx`なので、nginx実行ユーザーまたはその他ユーザーが閲覧できるようにログディレクトリのパーミッションを変更。

```bash
[root@centos8 ~]# chmod 755 /var/log/nginx
```

nginxもphp-fpmを利用するがremiレポジトリからインストールすると、UNIXソケットパスが若干変わるので注意。
php-fpm側の設定でパスを変更するのもよし。

PHP 7.3の場合は以下を参考にする。

- [config/etc/nginx/nginx_php73.conf](config/etc/nginx/nginx_php73.conf)

```bash
[root@centos8 ~]# wget https://gitlab.com/tomgoodsun/centos8_lamp_configs/-/raw/master/config/etc/nginx/nginx_php73.conf -O /etc/nginx/nginx.conf
```

PHP 7.4の場合は以下を参考にする。

- [config/etc/nginx/nginx_php74.conf](config/etc/nginx/nginx_php74.conf)

```bash
[root@centos8 ~]# wget https://gitlab.com/tomgoodsun/centos8_lamp_configs/-/raw/master/config/etc/nginx/nginx_php74.conf -O /etc/nginx/nginx.conf
```


```bash
[root@centos8 ~]# systemctl enable nginx
[root@centos8 ~]# systemctl start nginx
```

## nginxをリバースプロキシにして、その配下にApacheを置く場合

nginxでHTTP、HTTPSを処理して、バックエンドのApacheには80番ポートでプロキシします。  
その際、nginxからX-Forwarded-Forヘッダは送られるのですが、ApacheのログにはリバースプロキシのIPが記録されてしまいます。  
その場合は、LogFormatに`%{X-Forwarded-For}i`を指定する必要があります。（くわしくは`httpd.conf`を参照）  
ただ、`.htaccess`でIP制限を書ける場合は、やはりリバースプロキシのIPで制限されます。その際は以下のように記述します。  
```.htaccess
SetEnvIF X-Forwarded-For "^192\.168\.11\.XXX$" AllowIP
Require all denied
Require env AllowIP
```
`SetEnvIf`のIPのところは正規表現が記述できるので、キーワードで検索すれば色々情報が出てくると思います。
